\begin{frame}
  \frametitle{Nematikeigenschaften \only<handout>{\cites{skript, desimpel, chaiklub, deGennes}}}
  \begin{columns}
    \column{0.4\textwidth}
      \includegraphics[scale=0.69]{build/graphic/nem_vec.pdf}
      \captionof{figure}{Einheitsvektoren, Direktor \cite{skript}}
    \column{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}[leftmargin=-.7cm]
        \item Molekül $i$ bekommt Richtungsvektor $\uv{u}^i$
        \item Direktor: $\uv{n} = \frac{1}{N} \avg{\sum_α \uv{u}^α}$
        \item Nematik zeigt langreichweitige Orientierungsordnung
        \item Isotropie gebrochen, jetzt axialsymmetrisch bzgl. $\uv{n}$, immer noch translationsinvariant
        \item nematisch: höhere Ordnung, geringere Symmetrie als isotrop
      \end{itemize}
  \end{columns}
  \pause
  \begin{block}{Anforderung an Ordnungsparameter $Q$}
    \begin{columns}
      \column{.7\textwidth}
      \begin{itemize}
          \item $Q \begin{cases}
                    = 0, & \mbox{wenn isotrop} \\
                    \neq 0, & \mbox{wenn nematisch (sonst)}
                  \end{cases}$
      \end{itemize}
      \column{.3\textwidth}
      \begin{itemize}[leftmargin=0cm]
        \item axialsymmetrisch \\ um $\uv{n}$
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{1. Versuch \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
  \begin{columns}
    \column{0.4\textwidth}
      \includegraphics[scale=0.69]{build/graphic/nem_vec.pdf}
      \captionof{figure}{Einheitsvektoren, Direktor \cite{skript}}
    \column{0.6\textwidth}
      \begin{block}{Ansatz:}
        \begin{eqn}
          \uv{n} = \avg{\uv{u}^{α}}
        \end{eqn}
      \end{block}
      \uncover<2>{
        \begin{block}{Problem: Moleküle zeigen eine Inversionssymmmetrie}
          \begin{eqn}
            \avg{\uv{u}^{α}} = \avg{-\uv{u}^{α}} = 0
          \end{eqn}
        \end{block}}
  \end{columns}
  \uncover<2>{
  \begin{itemize}
    \item Moleküle sind unpolar
    \item alle ungeraden Momente verschwinden
  \end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{2. Versuch \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
  \begin{block}{Ansatz: Ordnungsparameter quadratisch in $\avg{\uv{u}^{α}}$}
    \begin{eqn}
      \T{Q}{_i_j} \equiv \frac{1}{N} \sum_{α} \avg{u_i^α u_j^α}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Ordnungsparameter ist Tensor 2. Stufe
    \item da $\uv{u}² = 1$ $\Rightarrow$ $\T{Q}{_i_i} = 1$ enthält keine Information
          $\Rightarrow$ Spur kann abgezogen werden
  \end{itemize}
  \begin{block}{Endgültiger Ordnungsparameter}
    \begin{eqn}
      \T{Q}{_i_j} = \frac{1}{N} \sum_{α} \avg{u_i^α u_j^α - \frac{1}{3} \Kroneckerdelta{_i_j}}
    \end{eqn}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften des Ordnungsparameters \only<handout>{\cite{skript}}}
  \begin{block}{Ordnungsparameter}
    \begin{eqn}
      \T{Q}{_i_j} = \frac{1}{N} \sum_{α} \avg{u_i^α u_j^α - \frac{1}{3} \Kroneckerdelta{_i_j}}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item $\T{Q}{_i_j}$ symmetrisch ($u^α_i u^α_j = u^α_j u^α_i$ und $\Kroneckerdelta{_i_j} = \Kroneckerdelta{_j_i}$)
    \item $\T{Q}{_i_i} = \frac{1}{N} \sum_α \g(\g(u_x^α)^2 + \g(u_y^α)^2 + \g(u_z^α)^2 - \frac{1}{3} 3) = 0$
    \item Bedingungen führen zu 5 unabhängigen Parametern
    \item isotrop: $\T{Q}{_i_j} = 0$
      \begin{itemize}
        \item $u_x = \sin.θ. \cos.φ.$; $u_y = \sin.θ. \sin.φ.$; $u_z = \cos.θ.$
        \item $\T{Q}{_i_j} = 2 \int_{\,0}^{2\PI} \dif{φ} \int_{\,0}^{π / 2} \dif{θ} \sin.θ. \f{P}(φ, θ)\g(u_i u_j - \frac{1}{3} \Kroneckerdelta{_i_j})$
        \item $\f{P}(φ, θ) = \frac{1}{4\PI}$
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Diagonalisierung des Ordnungsparameters \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
  \begin{columns}
    \column{.45\textwidth}
      \includegraphics[scale=0.41]{graphic/unbi.pdf}
      \captionof{figure}{uniaxial, biaxial \cite{unbi}}
    \column{.55\textwidth}
      \begin{itemize}[leftmargin=.1cm]
        \item $
          \tn{Q} = \begin{pmatrix}
                     -\frac{1}{3} S - η & 0 & 0 \\
                     0 & -\frac{1}{3} S + η& 0 \\
                     0 & 0 & \frac{2}{3} S
                   \end{pmatrix} $
      \end{itemize}
  \end{columns}
  \begin{itemize}
    \item Größter EW von $\T{Q}{_i_j}$ ist definiert als $\frac{2}{3} S$ mit Eigenvektor $\uv{n}$
    \item Rotationssymmetrie um Direktorachse (uniaxialer FK) $\Rightarrow η = 0$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Überführung in skalaren Ordnungsparameter \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
  \begin{block}{tensorieller Ordnungsparameter}
    \begin{eqn}
      \T{Q}{_i_j} = \frac{1}{N} \sum_{α} \avg{u_i^α u_j^α - \frac{1}{3} \Kroneckerdelta{_i_j}}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \setlength\abovedisplayskip{0pt}
  \begin{eqns}
    \frac{2}{3} S &=& n_i \T{Q}{_i_j} n_j \\
    &=& \frac{1}{N} \sum_α \g{(}{\vphantom{\avg{\g(\sum_i u_i^α n_i)}}}{.}\avg{\g{(}{\vphantom{\sum_j u_i^α n_i}}{.}\underbrace{\sum_i u_i^α n_i}_{\cos.θ^α.}\g{.}{\vphantom{\sum_j u_i^α n_i}}{)} \g{(}{\vphantom{\sum_j u_i^α n_i}}{.}\underbrace{\sum_j u_j^α n_j}_{\cos.θ^α.}\g{.}{\vphantom{\sum_j u_i^α n_i}}{)}} - \frac{1}{3}\g{.}{\vphantom{\avg{\g(\sum_i u_i^α n_i)}}}{)}
  \end{eqns}
  \setlength\belowdisplayskip{0pt}
  \begin{block}{skalarer Ordnungsparameter}
    \begin{eqn}
     S = \frac{1}{N} \sum_α \frac{1}{2} \avg{\g(3 \cos^2(θ^α) - 1)}
    \end{eqn}
  \end{block}
\end{frame}
